Title: Comunidad indígena Unión Agua clara retorna sin garantías en el territorio
Date: 2015-12-19 13:00
Category: Fotografia, Reportajes
Tags: Desplazamiento, indígenas, Unión Agua Clara
Slug: retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara
Status: published
<div id="slider-div">
<img class="active" src="https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC44851.jpg" alt="foto" style="display:block"></img><div class="btn-carousel" title="Anterior"  id="previous">&lt;</div><div class="btn-carousel" title="Siguiente" id="next">&gt;</div></div>

###### Fotos: Contagio Radio - Gabriel Galindo 

El recorrido de 6 horas y media que en barco debe hacerse desde Buenaventura para llegar a la comunidad indígena "[Unión Agua Clara"](https://archivo.contagioradio.com/?s=union+agua+clara), del pueblo Wounaan, parecía una distancia corta comparada con el largo año de desplazamiento que estos indígenas padecieron en el coliseo de Buenaventura por causa del conflicto y la amenaza paramilitar.

\[caption id="attachment\_18538" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/coliseo-3.jpg){.wp-image-18538 .size-full width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara/) Durante un año el Coliseo El Cristal fue la  casa de la comunidad Unión Agua Clara\[/caption\]

La comunidad de más de 300 indígenas de todas las edades habitó durante un año el Coliseo El Cristal, en la comuna 5 de Buenaventura, durante este tiempo murieron tres niños por desatención del Estado, algunos líderes recibieron  amenazas y las familias soportaron condiciones de hacinamiento y desatención en salud, alimentación y vivienda.

\[caption id="attachment\_18595" align="aligncenter" width="1000"\][![Cartelera de los días de turno de baño](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC3840.jpg){.size-full .wp-image-18595 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-31/) Cartelera de los horarios en los que las familias les correspondía realizar aseo\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18539" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/coliseo-.jpg){.wp-image-18539 .size-full width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-2/) Cada familia alista su maleta para el retorno\[/caption\]

Esa noche del 29 de noviembre cada familia había recogido lo poco que tenía para llevar, algunos envolvieron su ropa, los enseres de la cocina y hasta las escobas, mientras otros se dieron su último baño en este lugar. Entre sonrisas y corriendo con paquetes y costales, la comunidad fue subiendo al bus que los llevaría al barco en el que regresarían a casa.

[![Reportaje retorno union agua clara](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC3931.jpg){.aligncenter .size-full .wp-image-18596 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-32/)

\[caption id="attachment\_18540" align="aligncenter" width="1000"\][![El último baño](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC3855.jpg){.size-full .wp-image-18540 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-3/) Integrante de la comunidad toma el último baño antes de regresar\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18598" align="aligncenter" width="1000"\][![El bus que los lleva al puerto donde los espera el barco](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC3904.jpg){.size-full .wp-image-18598 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-33/) La comunidad se prepara para salir en bus hacia el lugar donde los espera el barco en el que retornaran.\[/caption\]

“Nosotros estamos acostumbrados a vivir en nuestra casas, es diferente vivir aquí en el piso frío del coliseo, que en nuestras propias camas” dice Justo Chamarra. 
------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

En el puerto los esperaba 'Dani', el barco que llenaban con materiales de construcción y en el que fueron subiendo los indígenas de tres comunidades, entre ellas; 'Unión Agua Clara' y los resguardos 'Chamapuro' y 'Chachajo', que también habían estado desplazados en la ciudad. Funcionarios de la presidencia le colocaban una manilla a cada persona antes de subir a la embarcación,ésta sería el pasaporte sin garantías para volver a su territorio.

\[caption id="attachment\_18544" align="aligncenter" width="1000"\][![Funcionaria de la presidencia](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/retorno-.jpg){.size-full .wp-image-18544 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-4/) Funcionaria de la presidencia asigna manilla a los integrantes de las comunidades\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18599" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/retorno-4.jpg){.size-full .wp-image-18599 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-34/) Comunidad espera en el puerto el momento de abordar el barco\[/caption\]

Dentro del barco las exigencias para retornar demandadas al gobierno municipal se empezaban a derrumbar, las familias tenían que dormir en cualquier lugar al no haber espacio en la embarcación, algunos se recostaban en los pasillos, otros con más suerte pudieron encontrar camas de no más de un metro de ancho, que en algunas ocasiones debieron compartir con tres personas más.

\[caption id="attachment\_18545" align="aligncenter" width="1000"\][![Familias buscan un lugar donde pasar la noche](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4049.jpg){.size-full .wp-image-18545 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-5/) Familias buscan un lugar donde pasar la noche\[/caption\]

Algunos por el anhelo de regresar a su comunidad se quedaban en la proa de la embarcación para ver cómo cargaban materiales de otras comunidades, pues los camiones que traerían sus enseres serian los últimos en llegar al puerto.

\[caption id="attachment\_18548" align="aligncenter" width="1000"\][![Comunidad espera la llegada de sus pertenencias](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4105.jpg){.size-full .wp-image-18548 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-7/) Comunidad espera la llegada de sus pertenencias\[/caption\]

Mientras las familias se alistaban, las instituciones estatales que nunca hicieron presencia para atender la crisis humanitaria de la comunidad, aparecieron esta vez con cámaras para fotografiar el momento. Integrantes del Ejército Nacional llegaron al lugar para posar frente a las cámaras, pese a que uno de los compromisos pactados con el distrito y con los garantes del retorno, era que se mantendrían a una distancia prudente de quienes estaban retornando con el fin de garantizar la seguridad de las víctimas.

\[caption id="attachment\_18549" align="aligncenter" width="1000"\][![Soldados de las FF.MM incumplía acuerdas pactados con las partes](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4148.jpg){.size-full .wp-image-18549 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-8/) Soldados de las FF.MM sostiene valla para que sean tomadas fotografías\[/caption\]

Hacia la 1:30 a.m llegaron los camiones de las comunidades y desde ese momento hasta pasadas las 2 de la mañana, los hombres que retornaban iniciaron el embarque de los enseres, pues las personas encargadas de esa tarea habían abandonado el puerto. Una cadena humana que podría simbolizar la unidad de los pueblos, llenaba rápidamente el barco que saldría hacia las 2: 30 a.m del puerto de Buenaventura con destino al río San Juan.

\[caption id="attachment\_18552" align="aligncenter" width="1000"\][![Comunidades realizan cadena humana para cargar el barco](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4138.jpg){.size-full .wp-image-18552 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-9/) Comunidades realizan cadena humana para cargar el barco\[/caption\]

Poco a poco Buenaventura iba quedando atrás y se abría un camino de sueños y esperanza al retornar a su territorio. Durante más de 6 horas las mujeres con sus niños dormían en el lugar que encontraron libre, unos continuaban en la proa viendo la grandeza del mar, otros hablaban y expresaban que estaban felices pero que tenían miedo de regresar por la presencia de los grupos armados que un año atrás habían provocado el desplazamiento de la comunidad.

\[caption id="attachment\_18601" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4162.jpg){.size-full .wp-image-18601 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-36/) Una cama de poco menos de un metro es usada para que descansen las familias\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18554" align="aligncenter" width="1000"\][![Niños duermen en la noche del 29 de noviembre](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4168.jpg){.size-full .wp-image-18554 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-11/) Niños duermen en los pasillos del barco en la madrugada del 30  de noviembre\[/caption\]

En medio del mar inicia el nuevo día, el sol empieza a salir, las familias van despertando, algunos se lavan los dientes y otros se reúnen entre amigos para hablar. A lo lejos se abre un camino, es el río San Juan, afluente del océano Pacífico y que discurre por los departamentos de Chocó y Valle del Cauca, por sus aguas se transportan las poblaciones de esta parte del país, pero también los cargamentos de drogas embarcados por grupos armados y narcotraficantes.

[![Capitan del barco al amanecer](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4190.jpg){.size-full .wp-image-18600 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-35/)  
\[caption id="attachment\_18555" align="alignnone" width="1000"\]![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4186.jpg){.wp-image-18555 .size-full width="1000" height="667"} Algunos jóvenes pasaron la noche sin dormir esperando llegar a su comunidad\[/caption\]

Al llegar la mañana las familias se reúnen a lo largo y ancho del barco para ver el camino recorrido, otros utilizan las primeras horas del día para descansar y estar atentos al momento de iniciar el recorrido por el río San Juan.

\[caption id="attachment\_18556" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4227.jpg){.size-full .wp-image-18556 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-13/) Familias se reúnen en los pasillos del barco\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18575" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4203.jpg){.size-full .wp-image-18575 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-23/) Edison, líder indígena, espera en el barco el arribo a su comunidad\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18602" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4221.jpg){.wp-image-18602 .size-full width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-37/) En medio del mar las familias observan el camino hacia el río San Juan\[/caption\]

Ya en el curso del río empiezan a aparecer los primeros caseríos, el primero de ellos de afrodescendientes y más adelante empieza a verse la comunidad 'Unión Agua Clara'. Los jóvenes hablan y señalan el lugar del que tuvieron que salir, poco a poco el barco se acerca a la orilla del San Juan, algunos aplauden, otros gritan y algunos hombres y mujeres guardan silencio.

\[caption id="attachment\_18558" align="aligncenter" width="1000"\][![Primeras comunidades a la orilla del río San Juan](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4312.jpg){.size-full .wp-image-18558 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-14/) Primeras comunidades a la orilla del río San Juan\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18559" align="aligncenter" width="1000"\][![Comunidad San Juan](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4378.jpg){.size-full .wp-image-18559 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-15/) Hacia las 8:30 a.m las familias llegan a su comunidad\[/caption\]

El desembarco inicia, primero bajan las mujeres y los niños, luego los jóvenes y los mayores comienzan a descargar las pertenencias de cada familia, que han sido marcadas con sus nombres para evitar confusiones, cada paquete es dejado a la orilla del río y de allí cada persona va llevando a su casa los colchones, pipetas de gas, bolsas, escobas y todas esas pequeñas cosas con las que pudieron regresar.

\[caption id="attachment\_18576" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4400.jpg){.size-full .wp-image-18576 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-24/) Las mujeres junto con sus hijos descienden del barco\[/caption\]  
[![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4465.jpg){.size-full .wp-image-18574 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-22/)

El pueblo Wounaan llega a revisar las casas que dejaron abandonadas hace 12 meses, algunos caminan a sus habitaciones y empiezan a reconocer lo que les pertenece. A la pregunta de cómo se sienten, Edison responde **“Estamos con mucha alegría, esto era lo que nos faltaba, compartir con nuestra Madre Tierra, ahora vamos a empezar desde cero, vamos a reconstruir”.**

[![Reportaje retorno union agua clara](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4494.jpg){.aligncenter .size-full .wp-image-18579 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-27/)

Pasadas dos horas llegan nuevas embarcaciones a la comunidad, de ellas descienden las familias que habían salido en horas de la mañana del puerto del Bajo Calima con el acompañamiento de la Comisión Intereclesial de Justicia y Paz y la organización internacional PBI.

\[caption id="attachment\_18578" align="aligncenter" width="1000"\][![Familias arriban en lanchas a la Unión Agua Clara](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4557.jpg){.size-full .wp-image-18578 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-26/) Familias arriban en lanchas a la Unión Agua Clara\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18577" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4572.jpg){.wp-image-18577 .size-full width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-25/) En cuatro lanchas familias regresan al territorio junto a sus hijos\[/caption\]

**La felicidad no es completa**

Se escucharon los motores de una lancha en la que llegaba el Defensor del Pueblo, Jorge Armando Otálora, quien se reunió por unos minutos con la comunidad. El diálogo entre los indígenas y el Defensor fue corto, las familias expresaron la felicidad de haber llegado, pero no ocultaron el sin sabor que les dejaba los incumplimientos del gobierno distrital con los retornados, “**Queremos que lo que hemos acordado se cumpla**” manifestó uno de los líderes.

\[caption id="attachment\_18561" align="aligncenter" width="1000"\][![Reunión de la comunidad con el Defensor del Pueblo](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4537.jpg){.size-full .wp-image-18561 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-17/) Reunión de la comunidad con el Defensor del Pueblo\[/caption\]

Sin agua, sin luz, sin cosechas, y sin tener cómo movilizarse, estaban los indígenas, quienes habían solicitado la revisión del acueducto y la visita técnica para que la comunidad pudiera contar con luz. Todas las solicitudes de la población fueron desatendidas por las instituciones. Solamente el Defensor del Pueblo, algunos de sus funcionarios y unos pocos delegados de la Alcaldía de Buenaventura escucharon los problemas que enfrentaban las familias que acababan de llegar al territorio.

\[caption id="attachment\_18585" align="aligncenter" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4468.jpg){.size-full .wp-image-18585 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-28/) Uno de los baños de la comunidad demuestra el pasar del tiempo\[/caption\]  
\[caption id="attachment\_18562" align="alignnone" width="1000"\][![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4546.jpg){.wp-image-18562 .size-full width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-18/) Defensor del pueblo junto a líderes de la comunidad\[/caption\]

Jorge Armando Otálora partió un hora después de su llegada, no sin antes tomarse la foto con la que haría alarde de su labor frente al retorno de la comunidad 'Unión Agua Clara'.

\[caption id="attachment\_18564" align="aligncenter" width="1000"\][![Luego de un año los niños regresan nuevamente al río](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4672.jpg){.size-full .wp-image-18564 width="1000" height="674"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-19/) Luego de un año los niños regresan nuevamente al río\[/caption\]

La tarde iba cayendo mientras los niños saltaban en el río, los jóvenes continuaban llevando en sus hombros costales a las casas y los adultos seguían pensando cómo resistir ante la situación que estaban viviendo.

[![Reportaje para Contagio radio](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4502.jpg){.size-full .wp-image-18588 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-29/)

La comunidad retornó, pero el miedo ante las nuevas amenazas no se hizo esperar, a tan sólo 3 días de su regreso ya habían llegado hombres armados a intimidar a las autoridades indígenas. En 'Unión Agua Clara' no hay agua potable, ni energía, sus familias no cuentan con una embarcación para atender casos de emergencia o para salir a buscar su alimentación.

\[caption id="attachment\_18566" align="aligncenter" width="1000"\][![Comunidad Unión Agua Clara](https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/12/DSC4735.jpg){.size-full .wp-image-18566 width="1000" height="667"}](https://archivo.contagioradio.com/retorno-comunidad-indigena-union-agua-clara/reportaje-retorno-union-agua-clara-20/) Comunidad Unión Agua Clara\[/caption\]
